Исправление речевых недостатков

Г.В. Комякова

ВВЕДЕНИЕ

Речевые дефекты в калейдоскопе всевозможных речевых отклонений обращают на себя особое внимание. Это один из наиболее серьезных изъянов, искажающих красоту звучащего слова. Для наглядности приведем один пример.

На городском конкурсе школьников-чтецов в Ленинграде было прослушано 118 учащихся. Участники конкурса предварительно проходили внутришкольные и районные отборочные прослушивания, таким образом на городской конкурс попали лучшие представители занимающихся художественным словом. Из прослушанных участников конкурса:

58 человек - имели дефектные звуки "ш" и "ж"; 47 человек - имели дефектные "с" и "з"; 32 человека - "цвякающие" и "звякающие" "ть" и "дь"; 29 человек - дефектное "ч".

Некоторые из учащихся имели по нескольку дефектных звуков одновременно.

Поистине - налицо "массовая речевая инвалидность"! - по меткому выражению проф. М.Е.Хватцева.

Дефектное произношение звуков имеет также широкое распространение и в речи взрослых. Большим количеством речевых дефектов насыщена речь многих абитуриентов, поступающих в институты, университеты. Искажению подвергаются в наибольшей степени звуки "с", "з", "ш", "ж", "ч", "щ". Об этом говорит повседневная практика.

К наиболее распространенным недостаткам следует отнести и произнесение смягченных "т" и "д". Именно эта группа согласных искажается не случайно.

Перечисленные звуки наиболее сложны по своей организации, в их произношении принимает участие наибольшее количество мышечных групп, нервов, совместная работа которых трудно налаживается.

Кроме того, их акустические признаки наиболее тонкие, и поэтому трудно различаются и опознаются органом слуха.

Итак, острота слухового восприятия и отточенность артикуляционных движений, являющиеся необходимыми условиями чистоты произнесения перечисленных звуков речи, - нередко в жизни не достигает должного совершенства, это ведет к возникновению дефектного звучания указанных согласных. Недостаточное внимание к фонетической организации живой речи со стороны школы и семьи, анатомо-физиологические особенности речевого аппарата, несовершенная речь окружающих является той почвой, на которой произрастает и процветает во всех формах косноязычие.

В работе предлагается:

1. Анализ и характеристика наиболее распространенных речевых недостатков.

2. Методика воспитания верных речевых навыков.

3. Теоретическое обоснование основных методических принципов, базирующихся на современных научных данных.

Функционирование речевого аппарата осуществляется посредством синхронной работы трех теснейшим образом связанных, "сплетенных" между собой систем: дыхательной, артикулярной и голосообразующей.

В процессе воспитания речевых навыков возникают своеобразные трудности, обусловленные следующими обстоятельствами:

1. Множество мышц и нервных волокон включаются в работу при произнесении любого звука.

2. В большинстве эти мышцы и мышечные группы невелики по размеру.

3. Перемещение их в процессе речеобразования чаще незначительны.

4. Функционируют мышцы комплексно, и бывает трудно дифференцировать их деятельность и осознать работу каждой мышцы в отдельности.

5. Многие мышцы речевого анализатора непроизвольные, то есть не поддаются непосредственному воздействию. Однако часто именно их-то и необходимо подключить к работе речевого аппарата.

6. Возникновение мышечного зажима или нарушение функции какой-либо из мышечных групп способствует мгновенному закрепощению всего аппарата к расстройству его деятельности.

7. Сеченов, отводя мышечным ощущениям в осуществлении речедвижений огромную роль, одновременно подчеркивает, "что мышечное ощущение вообще, то есть ощущение сокращающейся мышцы, само по себе до чрезвычайной степени неопределенно и слабо; по выразительности оно далеко уступает даже любому обонятельному и вкусовому". ("Рефлексы головного мозга")

Тем не менее расплывчатые, туманные, зыбкие ощущения, сопровождающие мышечную деятельность, поддаются конкретизации, прояснению, воспитанию. "… Боли из массы мышц, действовавших до настоящего момента разом, то есть совокупно, выделяется деятельность одной, и эта одинокая мышца часто упражняется в одном и том же направлении, тогда и ощущение, вызываемое сокращением ее, должно необходимо представляться сознанию с более и более определенным характером". (Сеченов. "Рефлексы головного мозга",) В этой закономерности - путь к сознательному управлению речевым аппаратом.

Особое значение данная закономерность приобретает при работе по устранению речевых недостатков.

Работа по исправлению дефектных звуков может идти двумя путями:

1. Студент слышит дефектность своего произношения. Воспроизводя "больной звук" вслед за преподавателем, студент верно настраивает работу артикуляторных органов при помощи слухового контроля. Единый вариант - наиболее благоприятный для исправления произношения.

2. Студент не слышит своего дефекта, хотя преподаватель его обнаружил, и на него обращено внимание. В этом случае требуется значительно больше времени для нормализации речи.

Отправным моментом становится не слуховой контроль, а воспитание необходимой артикуляционной установки. В подобных случаях у студента нет неполноценного слуха. Мы здесь имеем дело со слухом, неправильно воспитанным под воздействием речи окружающих.

НАЧАЛЬНЫЙ ЭТАП РАБОТЫ НАД ДЕФЕКТНЫМ ЗВУКОМ

Студенту, имеющему недостатки произношения, следует прежде всего:

А. Тщательно разобраться в том, каким образом работает его речевой аппарат при произнесении "больных" звуков. Поначалу полезно улавливаемые и осознаваемые движения органов артикуляции и их положение записывать. Каждое последующее воспроизведение дефектного звука будет прояснять мышечно-двигательные ощущения, а их письменная фиксация поможет этот процесс ускорить.

Б. Разобравшись в деятельности своих артикуляционных мышц, нужно сравнить ее с работой органов артикуляции, характерной для правильного произнесения и выявить отклонение, вызывающее дефектное звучание согласного.

Всю дальнейшую работу надо направить на перевоспитание неправильного навыка, на усвоение верного произнесения "больного"согласного в изолированном виде.

Начальный процесс работы над дефектным звуком состоит из следующих разделов:

I. Артикуляционная гимнастика

Достичь изощренности артикуляционных.движений, которая необходима для точного произнесения наиболее сложных звуков речи - "с", "з", "ш", "ж", "щ", "р", "л" и мягких "т" и "д" - можно только в том случае, если учащийся; сумеет преодолеть пассивность, инертность артикуляционного аппарата.

II. Затем начинается освоение правильной артикуляционной установки, характерной для данного согласного (без произнесения звука).

III. Когда верная артикуляционная установка усвоена, следует приступить к произнесению звука в изолированном виде. Причем, желательно механическое произнесение звука, без ассоциации его со звуком речи.

После того как студент научится верно произносить исправляемый звук в изолированном виде, наступает следующий этап работы - включение исправляемого звука в речь.

Этот процесс работы будет освещен позднее, в специальном разделе.

ВЕРНОЕ ПРОИЗНЕСЕНИЕ ИСПРАВЛЯЕМОГО ЗВУКА В ИЗОЛИРОВАННОМ ВИДЕ

"Прежде всего надо было понять, при каком положении рта, губ, языка создаются правильные звуки согласных".

К.С.Станиславский

Приступим к рассмотрению работы по исправлению наиболее часто искажаемых звуков, подробно останавливаясь на каждом из них в отдельности.

РАБОТА НАД ПРОИЗНЕНИЕМ ИЗОЛИРОВАННЫХ ЗВУКОВ "С". "3".

Звук "С" - правильная артикуляция:

При верном произнесении звука "с" органы артикуляции работают следующим образом:

Губы полураскрыты, уголки рта слегка растянуты в стороны.

Нижняя челюсть слегка опущена, расстояние между верхними и нижними резцами 1-1,5 мм. Язык распластан, имеет лопатообразную форму, слегка выгибается вверх по направлению к твердому небу.

Бока языка прилегают изнутри к верхним боковым зубам и одновременно касаются нижних зубов. По средней продольной линии передней части спинки языка образуется небольшое углубление. У верхних боковых резцов контакт между боковыми краями языка и зубами прекращается. Передняя часть спинки языка выгнута вверх и как бы стремится к альвеолам верхних зубов. Между языком и альвеолами образуется щель.

Кончик языка заткут вниз и касается нижних резцов и частично альвеол.

Воздушная струя проходит через щелевое сужение по созданному языком легкому продольному углублению, и между резцами образуется звук "с".

При произнесении мягкого "с" больше приподнимается вверх средняя часть спинки языка.

Звук "з" образуется при таком же положении органов артикуляции, как и "с", только язык менее напряжен и в работу включаются голосовые связки. Кончик языка слегка вибрирует.

Варианты искажения звука "с".

В живой речи варианты произнесения этого звука крайне разнообразны, но при воспитании навыков сценической речи обычно приходится устранять недочеты, которые условно можно разделить на четыре группы:

1. Встречаются резко искалеченный "ТУПОЙ ЗВУК "С", оттенки искажения бывают всевозможного характера.

2. Шипящее "С".

3. Свистящее "С". Звук "с" подсвистывает, этот призвук раздражающе действует на слушателя, "с" как бы смешивается с "ц", в большинстве случаев это "с" бывает немощным, "жиденьким".

4. Неслышное, пропадающее "с". Рассмотрим, при каких условиях возникают искаженные свистящие и каким способом они нормализуются.

Тупое "с"

Тупое "с" возникает, если будет иметь место один из перечисленных ниже случаев.

1. Кончик языка будет попадать между передними зубами, слегка выдвигаясь наружу, язык при атом плоский.

2. Кончик языка упирается изнутри в сомкнутые зубы, язык также пластообразный, ровный.

В обоих случаях неверное положение занимает и тело языка, и кончик. Инертно все тело языка.

3. Боковые края языка недостаточно плотно прилегают к боковым зубам, так как язык значительно смещен вниз по сравнению с необходимым: лежит на дне ротовой полости и не выгибается вверх. Кончик же языка может быть загнут вниз. Таким образом кончик языка занимает верное положение, но пассивны средний и задний отрезки краев языка.

4. Язык несколько выше приподнят, чем в предыдущем случае, и его средние и задние бока касаются коренных зубов. Кончик языка лежит у нижних зубов. Однако отсутствует или недостаточен подъем передней части спинки языка к альвеолам, т.е. пассивна передняя часть спинки языка. Получающийся звук воспринимается как "беззубое" "с".

5. Верхняя или нижняя губа, или обе вместе "прилипают" к зубам, перекрывают путь выходящей воздушной струе, я своей массой как бы - доедают, поглощают остроту, звонкость этого звука: "с" становится темным, глухим, тупым, (иногда инертные губы способствуют возникновению "пришептывания").

Исправление тупого "с".

1. При тупом "с" обычно крайне пассивен язык, поэтому, осваивая правильное произнесение, следует заняться гимнастикой языка.

Полезно, подготавливая аппарат для произнесения правильного "с", использовать "жевание" языка. Боковые зубы слегка сжимают широкий упругий язык, а он препятствует давлению, как бы пружиня. Кончик языка при этом находится у передних резцов, а бока выходят за пределы зубов; расстояние между зубами во время максимального - но не болезненного - нажима на язык 1,2 см. Затем "раздвигайте" языком сомкнутые боковые зубы в стороны (язык пружинит уже в горизонтальном направлении). Этими упражнениями тренируется чувствительность боковых краев языка и управляемость их движениями.

2. Подготовив таким образом мышцы языка, осваиваем описанную выше артикуляционную установку, характерную для правильного произнесения звука "с".

Следим, чтобы нижняя челюсть была слегка выдвинута вперед по сравнению с положением покоя: нижние резцы должны находиться под верхними, на одной с ними вертикальной прямой.

3. Установив должным образом органы артикуляции, осторожно продуваем воздух по небольшому углублению, расположенному по средней продольной линии языка.

Губы не должны встретиться на пути следования проходящей между резцами воздушной струи. Они слегка расходятся вверх и вниз, будто "распахиваются", освобождая ей дорогу. При выполнении описанных условий образуется звук, обладающий обязательными признаками, характерными для правильного согласного «С».

В этот период образование данного звука должно быть чисто механическим: создается определенная артикуляционная конструкция, по которой продувается выдыхаемая воздушная струя. Если, используя новую артикуляционную установку, начать стараться произнести правильный речевой звук "с", то вновь осваиваемое положение органов артикуляции будет разрушено старыми неверными навыками произнесения этого согласного.

В первый период работы по исправлению дефектного звукопроизношения мышечные ощущения, сопровождающие работу нашего артикуляционного аппарата, часто обманывают нас: действительное положение органов артикуляции не соответствует кажущемуся, представляемому. Мышечные ощущения только со временем будут нами анализироваться безошибочно. В связи со сказанным артикуляционный тренаж и последующая работа по освоению верной артикуляционной установки должны обязательно проводиться с зеркалом, т.е. руководящая роль в этой работе должна отводиться зрительному контролеру.

«Зрение является одним из важнейших естественных привычных регуляторов в нашей деятельности. Вследствие анатомо-физической связанности зрительных систем мозга со слуходвигательными, оно является прекрасным контролером, содействующим выработке правильного кожно-мышечного чувства в артикулярных аппаратах. Зрительный контролер не только уточняет, но и усиливает движение» - читаем мы в "Логопедии" М.Е.Хватцева. ("Логопедия", 1951, с.93). Таким образом в работе по перевоспитанию речевых навыков нашим помощником должно стать зрение, особенно поначалу.

Если верное произнесение звука "с' в изолированном виде будет усвоено, учащийся может приступить к следующему этапу работы - включению исправляемого звука в речь.

Трудности исправления тупого "с" и способы их преодоления

Иногда при исправлении тупого "с" студенту довольно долго не удается "нащупать"нужное положение языка. Он не может заставить приподняться вверх тело языка, не может наладить контакт между задней частью спинки языка и коренными зубами, ют у него недостаточно приподнимается к альвеолам передняя часть спинки языка. Добиться верного положения ему мешает вялость мышц языка.

Кроме того, нередко студенту бывает трудно расценивать произносимый "по-новому" звук "с" как механический, не связанный с речью.

Сознательно приподнятая и слегка выгнутая вверх спинка языка при продувании воздуха по желобку языка и при намерении верно произнести дефектный звук "с" не удерживается в нужном положении. Она выравнивается, возвращаясь в привычное, пластообразное состояние. В этих случаях необходимо заняться специфическими упражнениями. В практике работы со студентами мы используем взаимосвязь речи с моторикой всего тела. Определенные.движения рук, ног и туловища помогают активизировать речевой аппарат и влиять на работу его органов.

Облегчить нормализацию тупого "с" могут следующие специальные упражнения (все упражнения выполняются с воображаемыми предметами).

Если инертно все тело языка

Упражнение I. "НА ФУТБОЛЬНОЙ ТРЕНИРОВКЕ"

А. Вы - футболист, присутствуете на футбольной тренировке. Удар по мячу делается таким образом, чтобы.движение право! ноги осуществлялось в передне-верхне-левом направлении. Пятна правой ноги проходит над носком левой ступни. Во время удара по мячу произносится звук "с". Левая нога работает в передне- верхне-правом направлении. Упражнение может делаться как одной ногой, так и обеими ногами попеременно (следить, в каком случае лучше звучит "с").

Удар по мячу надо делать не носком ступни, а по линии ее внутреннего изгиба, стараясь, чтобы основная тяжесть "удара" приходилась на отрезок ступни центром этой линии и пяткой. Поначалу "удар по мячу" делается о полной силой. По мере усвоения правильного произнесения звука "с" "удар по мячу" становится слабее, футбольный мяч "заменяется" маленьким резиновым мячиком. Затрата мышечной энергии при выполнении упражнения резко уменьшается, а чистота произнесения звука должна остаться неизменной. Перед "ударом" по мячу вдох, а в момент удара - выдох.

Б. Поддаем футбольный мяч ногой в вертикальном направлении. Как и в предыдущем упражнении, работает не носок ступни, удар делается ее внутренней боковой поверхностью. Во время удара на выдохе произносится "с". Перед каждым ударом - вдох. Чем чаще делаются удары, тем быстрее и короче становится вдох, тем короче становится выдох и произносимый звук.

Упражнение 2. - "БРОШУ КАМЕНЬ"

Приблизив подбородок к грудной клетке, бросаем из-за головы камень по дугообразной линии, произнося при этом звук "с". Перед броском кисть сжата в кулак и находится у затылка. Сжатые в кулак пальцы максимально развернуты вверх, по направлению броска. Камень бросается почти себе под ноги. Кисть во время броска движется на близком расстоянии от головы и фактически описывает линию, повторяющую форму головы.

Во время выполнения описанных упражнений активен весь двигательный аппарат человека. Это вызывает активизацию и связанного с ним речевого аппарата - энергичнее становится дыхательный процесс, более точно и оперативно начинают работать обычно вялые артикуляционные мышцы.

Предложенные упражнения помогают студенту получить нужную артикуляционную установку: направленность выполняемых движений вверх; это вызывает устремленность вверх и у артикуляционных мышц. В результате язык при произнесении звука "с" занимает приподнятое, слегка выгнутое вверх положение. Звук "с" становится чище, так как вследствие приподнятости языка улучшается контакт и краев языка с боковыми зубами и приподнявшейся передней части спинки языка с альвеолами верхних зубов.

Если пассивны средний и задний отрезки боков языка

Часто при освоении правильной артикуляции звука "с" долго не удается установить средний и задний отрезки боковых краев языка. Двигательные ощущения в этих местах языка менее развиты; зрительный контроль, который помогает не только организовать движение, но и усилить его, затруднен, так как язык скрывается за зубами. Разъяснение студенту расположения органов артикуляции не дает результата, аппарат ему не подчиняется. Тогда учащемуся можно попробовать:

Упражение 3.

Произносить на выдохе звукосочетание "хс". Звук "с" произносится сразу вслед за "х", звук "х" как бы превращается в "с". Согласный "х" произносится возможно энергичнее. При произнесении звука "х" поднимается горбом спинка языка. Частично этот подъем по инерции сохраняется и во время звучания с согласного "с".

В результате неподчинявшиеся нам бока средней и задней части спинки языка все же соединяются с верхними зубами.

Постепенно звук "х" перед звуком "с" произносить перестаем, однако некоторое время можно одномоментно с произнесением "с" мысленно произносить звук "х"; получается будто мы одновременно произносим оба эти звука. Это помогает нам сохранить полученное улучшение звучания согласного "с".

Упражнение 4.

Можно попытаться воспользоваться и.другим приемом: постарайтесь сосредоточить свое внимание на верхних правых или левых коренных зубах. Нащупав их своим вниманием, "укажите" нам местоположение этих зубов произносимым звуком "с". "Вот правые коренные зубы, а вот - левые",думаем мы, произнося звук "с", стараясь "дотронуться" этим звуком до коренных зубов.

Вначале произносимый звук "съезжает" к передним зубам, но постепенно студент своим вниманием настраивает работу аппарата и "озвучивает" коренные зубы. Думать во время этого упражнения о положении краев языка не следует, нас должны интересовать только зубы, а язык сам "подтянется" к ним.

Упражнение 5 .

Можно правым и левым коренным зубам "поиграть в волейбол": правая сторона дает высокий "пас" левой и наоборот; вместо мяча у нас - звук "с".

Упражнение 6

Или представьте себе, что между верхними правыми и левыми боковыми коренными зубами закреплен стерженек, а на нем, как на турнике, "вращается" звук "о". Можно помогать этому вращению, рукой, держа ее около щеки рядом с коренными зубами, рука как бы управляет вращением, выполняя мелкие кругообразные быстрые движения.

Упражнение 7 .

Иногда помочь нормализации звука "с" может положенная на поверхность языка твердая конфета или плотный комочек бумаги. Положенный на язык посторонний предмет стараемся прижать к небу (языку приходится выгибаться вверх) и в это время произносим звук "с". Потом пробуем повторить то же выгибание языка вверх без помощи посторонних предметов.

Если пассивна передняя часть спинки языка

Если же тупое "с" возникает из-за недостаточного подъема передней части спинки языка к альвеолам верхних зубов, то часто необходимая артикуляционная установка получается:

Упражнение 8.

Если во время произнесения звука указательный палец, подобно зубной щетке, совершает с наружной стороны мелкие горизонтальные движения по деснам верхних передних зубов: палец как бы слегка массажирует верхнюю десну. Верхняя губа в это время резко приподнята вверх, чтобы не мешать движениям "зубной щетки". Массаж делается не подушечкой пальца, а его наружной боковой поверхностью. Передняя часть спинки языка как бы стремится "дотянуться" до.двигающейся "зубной щетки" и приподнимается до нужного уровня. Получаем верное "с".

Упражнение 9.

Можно находить различные объекты и во время произнесения "с" заставлять переднюю часть спинки языка /кончик все время должен оставаться на стыке нижних передних зубов и альвеол/, "достать" до них: можно стараться дотянуться ею до кончика носа, до переносицы, до потолка и др. Важно, чтобы эти объекты были расположены выше передави части спинки языка.

Упражнение 10.

Нижняя челюсть опущена. Кончик языка находится во рту, перед верхними резцами. Весь язык приподнят вверх, спинка его касается альвеол и твердого неба. Подушечкой большого пальца нажимаем снизу на язык, не разрешая передней…части его спинки отдаляться от альвеол. Сохраняя данное положение органов артикуляции, стараемся произнести звук "с", направляя при этом воздушную струю к альвеолам верхних резцов. Язык при помощи пальца удерживается в исходном положении, несмотря на то, что он всячески стремится оттянуться назад и отойти от альвеол. Многократное повторение данного упражнения позволяет ощутить искомое положение передней части спинки языка. Постепенно эти грубые ощущения заменяются более изящными, дифференцированными.

Нередко студент проходит через, все этапы воспитания языка, добиваясь подвижности как всего его, так и отдельных его частей (передави, средней и задней частей его спинки, а также его кончика). Без освоения этих движений невозможно добиться правильного произнесения согласного звука "с".

Применение взаимосвязи речедвижений с общей методикой тела ценно тем, что правильный звук образуется сам, мы будто бы ничего не предпринимаем для его верного звучания. Исправление звука перестает быть трудным, страшным, удача вызывает положительные эмоции, которые, в свою очередь, обеспечивают успешность дальнейшей работы, Кроме того, перевоспитание "больного" звука на подобных физических действиях с воображаемыми предметами позволяет нам на время забыть о том, что мы, двигаясь, произносим «исправляемый звук речи». Все внимание сосредотачивается на выполняемом телом движении. Старые навыки не могут вредить нашему новому "с", так как оно становится "футбольным мячом", "камнем", "зубной щеткой" и т.д. и не ассоциируется со звуком речи.

Шипящее "с".

Шипящее "с" возникает, если:

I.Излишне приподнята вверх, средняя часть спинки языка: она стремится к небу, "поднимаясь при этом выше б о к ов ы х зубов.

2.Чрезмерно увеличено целевое отверстие между передней частью спинки языка и альвеолами.

Несмотря на то, что кончик языка находится у нижних зубов, т.е. занимает верное положение, согласный звук, образующийся при указанных условиях, больше похож на смягченное "ш", чем на "с".

Исправление шипящего "с".

Работая над исправлением шипящего "с", главное внимание обращаем на тренаж передней части спинки языка. С этой целью:

1. Делаем артикуляционную гимнастику. Полезно научиться выполнять сознательные подаем и опускание передней части спинки языка.

2. Воспитываем способность передави части спинки языка приподниматься к альвеолам верхних передних зубов, используя опосредованное воздействие на ее движения (см. приспособления, приведенные при описании исправления "тупого" "с", обусловленного низким подъемом передней части спинки языка).

3.Обычно студент быстро начинает слышать этот дефект, поэтому большую помощь в настройке правильного "с" может оказывать слуховой аппарат. Подключение слухового контроля помогает приподнять к альвеолам и переднюю часть спинки языка и заставлять среднюю часть спинки языка не делать чрезмерной выпуклости вверх.

Исправляя шипящее' "с", надо следить на положением губ. Губы должны оставаться приоткрытыми настолько, чтобы были видны верхние и нижние зубы. При таком положении губ воздушная струя уже не встретит больше никаких препятствий, и к согласному "с" не добавится лишних призвуков.

«Свистящее» "с".

«Свистяшее» "с" образуется в основном по.двум причинам:

1. Кончик языка значительно смещается вверх по сравнению с его положением, характерным для правильного произнесения звука. Кромка кончика языка почти примыкает к верхнему краю нижних рездов. Нередко встречается расположение кромки языка даже у верхних зубов. Щелевое сужение возникает не между передави частью спинки языка и альвеолами, а между кончиком языка и передними резцами, причем щель эта очень узкая, значительно уже, чем необходимо для правильного "с" (см.верную артикуляционную установку этого согласного).

2. Положение языка правильное, но язык слишком приближен к зубам и альвеолам, воздух с трудом "просачивается" в сужение, образующееся между ними и языком. Желобок на передней части спинки языка (углубление, впадина) - очень мелкий, он едва намечен.

Исправление свистящего "с".

Чтобы исправить свистящее "с", необходимо натренировать кончик языка. Подъем и опускание слегка высунутого между зубами кончика лопатообразного языка; выполнение тех же движений внутри рта; проталкивание вперед между сомкнутыми зубами истонченного кончика языка - подобные упражнения позволят постепенно подчинить его.движения нашей воле и освоить верную артикуляционную установку. Однако свист может остаться при правильном положении кончика языка (если будет излишне сужено щелевое пространство между альвеолами и языком).

В этом случае, управляя движениями языка, нужно либо:

1. Сознательно слегка отдалять переднюю часть спинки языка от зубов и альвеол - свистящее "с" должно стать при этом нормальным, так как чрезмерное сужение между языком и зубами, вызвавшее возникновение свиста, расширится, и причина дефекта будет тем самым устранена.

2. В момент произнесения звука еле заметно выдвинуть вперед нижнюю челюсть, чем мы тоже слегка увеличиваем расстояние между языком и зубами.

Можно попробовать добиться правильного произнесения свистящего "с" и используя опосредованное воздействие на работу произносительного аппарата.

Упражнение 11.

Попробуйте, вдыхая и произнося на выдохе "с", представить себе, что вы "полощите" этим звуком горло. Голова при этом слегка откинута назад. Вначале ваш звук может остаться на зубах. Но, как известно, представление рождает движение. Если вы будете точнее представлять себе, что вам необходимо прополоскать горло, то постепенно произносимый звук (ведь именно он для нас сейчас является целебной влагой для полоскания) несколько сместится назад.

В результате наклона назад головы смещается немного по направлению к затылку тело языка. Щелевое сужение между передней частью спинки языка и зубами расширяется, свист исчезает. Во время выполнения упражнения можно делать легкие движения головой, помогающие "прополоскать" горло, которые мы делаем во время процедуры в жизни.

Упражнение 12.

Произносимый звук "с" становится "пульверизатором" или "ингалятором", орошающим ваше горло, выдох идет в обычном направлении и воздушная звучащая струя выходит, как всегда, изо рта наружу. Но учащийся представляет себе, что струя пульверизатора направлена внутрь рта, и короткие, сильные, но приятные струи распыляется в глубине ротовой полости, доставая до задней стенки глотки. Воздействие этого упражнения на работу артикулярных органов такое же, как и в предыдущем случае.

Упражнение 13.

Или вообразите себе, что вам в ухо, как бывает во время купания, попала вода. Вы вытряхиваете ее, помогая себе движениями головы и похлопывая слегка ладонью по ушной раковине. Одновременно произносите звук "с". Он-то и есть та "влага", которая вас беспокоит и устранить которую вы стараетесь. Свое внимание концентрируется в области слухового отверстия: следует представить, что произносимый звук будто бы возникает возле, ушной раковины, а не у передних зубов. В этом случае звук "с" укрупняется и перестает быть свистящим.

Эти упражнения помогают постепенно ощутить незначительную, но необходимую для верного произнесения согласного оттяжку языка от передних зубов. В результате многократного выполнения упражнений, воздействующих на работу произносительного аппарата опосредованно, учащийся со временем при помощи мышечного чувства поймет, при каком положении языка исчезает в звуке нежелательный присвист.

Иногда в период сознательного усвоения верной артикуляционной конструкции бывает полезно воспользоваться следующим приспособлением:

В начальный момент произнесения согласного "с" максимально прижмите язык к зубам, затем, не прекращая произнесения звука, постепенно все дальше оттягивайте язык от зубов. Звук "с" при этом пройдет три стадии: сначала будет свистящее "с", затем оно станет нормальным, а потом - или тупым, или слегка шипящим. Этот прием помогает студенту быстрее отыскать необходимое положение языка, характерное для правильного произнесения звука "с".

"Пропадающее" "с" будет рассмотрено ниже, после раздела "дыхание при дефектном "с", к изложению которого мы приступаем.

Дыхание при дефектном "с"

Однако не только работа органов артикуляции обеспечивает точное или искаженное произношение согласных звуков. Научные исследования показали, что звук будет восприниматься как полноценный только в том случае, если:

1. Он будет иметь определенную длительность звучания.

Звук "с" будет восприниматься нами как правильный только в том случае, если слух уловит обязательные акустические признаки данного согласного - входящие в его состав самые высокие частоты. По данным книги профессора А. Митринович-Маджеевской, существует тесная взаимосвязь между "длительностью" раздражителя и "ощущением его высоты". Сокращение длительности его приводит к тому, что звуковые признаки данного раздражителя воспринимаются нами как нарушенные.

Уменьшение временного отрезка, характерного для нормального "с" (длительность правильного "с" в обычной речи равна 0,1 сек), приводит к тому, что звук квалифицируется нами как "тупое" "с". Сокращение временного звучания данного звука обычно вызывается плохой работой дыхательного аппарата.

2. Скорость воздушной струи, преодолевающей артикуляционное препятствие, не будет значительно отклоняться от необходимой. Недостаточная активность дыхательного аппарата является причиной, в результате которой может возникнуть не только "тупое" "с", но и свистящее.

Если скорость выдыхаемой струи воздуха мала, то при огибании воздушной струей верхних резцов могут возникнуть дополнительные присвисты, иногда более интенсивные, чем сам звук "с" (по данным книги Фанта "Акустическая теория речеобразования". М.,1964, с.239). На практике мы видим, что действительно при свистящем "с" выдыхаемая струя очень слабая и скорость движения воздуха крайне незначительная.

"Пропадающее" "с"

Недостаточное количество воздуха и отсутствие необходимой скорости воздушного потока, обеспечиваемые дыхательным аппаратом, могут не только исказить звук "с" (сделать его "тупым" или "свистящим"), но и привести к его исчезновению. Слушатель не будет воспринимать этот «полуживой звук», "с" не будет иметь необходимой слышимости из-за слабости, а также потому, что его могут заглушить более сильные соседние звуки, особенно гласные.

Исчезновение звука "с" чаще заметно во время публичных выступлений, когда резко возрастает сила гласных и не возрастает соответственно интенсивность согласных звуков (для этого необходим специальный тренаж).

Таким образом, приходам к выводу, что в потоке живой речи звук "с" будет восприниматься слушателями как верный, бездефектный только в том случае, если дыхательный аппарат задаст звукообразующей струе должную скорость и обеспечит звуку "с" необходимую протяженность.

Звук "с" и тренаж дыхательного аппарата

Процесс нормализации произношения усложняется тем, что в работе речевого аппарата наряду с произвольно управляемыми органам! принимают участие многие мышечные группы, не поддающиеся сознательному воздействию.

Всевозможные движения при одновременном произнесении звука "с" создают чрезвычайно положительное воздействие на работу дыхательного аппарата, на всю его дыхательную мускулатуру. Дыхательная мускулатура, произвольно управляемая и не управляемая, начинает функционировать в комплексе, и благодаря этому создаются наилучшие условия для произнесения согласного "с".

Изменяя условия выполнения упражнения, добиваемся:

а) различной интенсивности звука, а следовательно, и различной скорости выхода - сильный или слабый удар по мячу, маленький или большой камень, бросаемый из-за головы:

б) различной длительности произнесения звука - лассо бросается дальше или ближе, и т.д.

Научившись менять интенсивность звука и длительность его произнесения в упражнениях с физическими действиями, мы сможем использовать приобретенные навыки управления дыхательным аппаратом в речевых упражнениях, а затем и в живой речи.

Тренаж слухового внимания при дефектном "с"

Тренировать слухо-речевое внимание, воспитывать способность различать всевозможные звуковые признаки очень полезно на групповых занятиях. Можно порекомендовать следующие упражнения:

Упражнение 14.

1). Звук "с" - это летящий к партнеру "мяч". Один студент - пасущий, все остальные являются одновременно судьями и игроками (любому из них может быть дан "пас"). Если "с" произнесено неверно, то все судьи, замечающие это, дают сигнал - "штрафной свисток судьи": студентами произносится два коротких звука "с". Студенты, не слышащие нарушения звука и не дающие штрафного свистка, наблюдая коллективный протест против произнесенного звука, быстрее ощущают, что их слуховое восприятие необходимо активно воспитывать.

2) "Игра в волейбол" может быть организована несколько иначе: правильность звука оценивает тот студент, которому дается "пас". Если звук произносится верно, то "пас" принимается и "мяч" передается следующему учащемуся. Если же "с" дефектное, то штрафной свисток должен дать студент, которому бал адресован "мяч".

Может случится, что принимающий "мяч" не слышит искажения звука, принимает его и передает другому. Тогда "штрафной свисток" должна дать вся группа. Данный вариант упражнения повышает персональное чувство ответственности и за произнесение звука, и за оценку его качества (при "принятии паса"). Это упражнение полезно и для) тренажа слухового внимания, и для воспитания речедвигателъных навыков. "Человек не только пассивно воспринимает ухом звуки речи, но еще… активно их совоспроизводит, хотя и в очень уменьшенном масштабе". (В.П.Морозов. "Тайны вокальной речи') Хорошее произнесение звука, таким образрм, способствует улучшению звучания этого согласного у других студентов.

На дефектное же произнесение вырабатывается, благодаря "штрафным свисткам", отрицательная, тормозящая реакция.

Упражнение 15.

Для тренажа слухового восприятия и речевых навыков полезно, меняя положение органов артикуляции, "выискивать" различные варианты звучания согласного "с". Созданные вами дефектные "с" необходимо сопоставлять с правильным произнесением этого звука. В каждом случае следует обязательно разобраться, в результате каких мышечных движений возникло искажение согласного. Выискивая разнообразные варианты звука "с", мы тренируем и слуховой, и произносительный аппарат. Одновременно мы вырабатываем навыки сознательного управления артикуляционными мышцами. Со временем студент сам начинает слышать различные оттенки интересующего его звука. В этот период нередко учащийся жалуется преподавателю на то, что в результате работы над дефектным звуком он стал хуже произносить этот звук, чем раньше.

В таких случаях студенту объясняется, что в процессе работы над дефектным звуком у него постепенно воспитывается слух, затем наступает момент, когда он слышит несовершенство своего произнесения. В действительности "больной" звук у него улучшился. Преподаватель это слышит. Но недовольство студента справедливо. Оно вызвано тем, что студент начал сравнивать свою еще несовершенную речь с правильной речью товарищей.

Воспитание слуха носит наиболее длительный и сложный характер при наличии "тупого" "с". При свистящих и шипящих "с" притупленность слухового восприятия значительно меньше, студенты этот дефект начинают улавливать довольно быстро.

В трудных случаях, когда у студента пассивность артикулярных мышц дополнялась и органическим дефектом (слишком выдвинута вперед верхняя или нижняя челюсть, большой язык и другие), при двух в неделю встречах с преподавателем в результате тренажа речевого и слухового аппаратов студенты стали слышать дефектность своего произнесения через пять-шесть месяцев. Разумеется, во время занятий с педагогом только часть времени уделялась работе по исправлению недостатков речи. Чистый звук в изолированном виде стал у этих студентов получаться в конце второго семестра. Довольно удачные -попытки включения исправленного звука в речь стали появляться в начале третьего семестра, после летнего перерыва. Во время летних каникул студенты продолжали заниматься самостоятельно.

Звуку "с" нами уделено так много внимания в связи с тем, что:

1) Искажение этого звука в самых различных вариантах чрезвычайно распространено.

2) В русской речи звуки "с", "з" встречаются чаще многих других звуков. Со звука "с" и "з" или со звукового сочетания, в которые входят звуки "с" и "з" ("зн", "зд"св", "ск", "сп", "ст", "фс"), начинается 16,7% русских слов: почти каждое шестое слово имеет в своем начале этот звук. Только 0,8% слов начинается со звука "ж", 0,3% - со звука "Ц". 1,3% - со звука "ч", 1,1% со звука "ш", 0,3% - со звука "щ". Взятые все вместе звуки "ж","ц","ч","ш, щ стоят в начале лишь в 3,6% слов, т.е. примерно каждое двадцать восьмое слово начинается с одного из этих звуков, 8,1% слов имеет звук "с" или звукосочетания "ев", "зм",знь,"ск","ст", "сть", в конце и только 4,4% приходится на вместе взятые конечные звуки "ц", "ч", "ш", "щ".

Даже просто вслушиваясь в устную речь, можно почувствовать, насколько часто звук "с" встречается в речевом потоке. Поэтому дефектное "с" вызывает чрезвычайное загрязнение и искажение речи.

3) Звук "с" относится к наиболее длительным звукам нашей речи, поэтому его несовершенность особенно заметна и "режет" слух. Длительнее звука "с" только согласный "ф" и мягкое "ш".

4) Воспитание этого звука, требующего тонкой и сложной работы речевого аппарата, облегчает устранение.других речевых дефектов. Аппарат оказывается уже хорошо подготовленным, способным ощущать и осуществлять мельчайшие речедвижения.

РАБОТА НАД ПРОИЗНЕСЕНИЕМ ИЗОЛИРОВАННЫХ ЗВУКОВ «Ш» и "Ж"

При правильном произнесении этих согласных органы артикуляции работают следующим образом: Губы раскрыты, верхние и нижние зубы почти целиком обнажены. Губы не лежат на зубах, они слегка выпячены. Форма их напоминает небольшой квадрат с закругленными углами. Губы мягкие, не напряженные. Челюсти не сомкнуты, расстояние между верхними и нижними резцами - 1-1,5 мм. Кончик языка широкий, округленный. Он приподнят в верхним альвеолам и располагается перед ними. В том месте, где альвеолы переходят в твердое небо, кончик языка образует с твердым небом сужение, но не касается неба. Боковые края языка плотно прижимаются к верхним боковым зубам. Задняя часть спинки языка приподнимается к твердому небу и возникает второе сужение. Между загнутым вверх кончиком языка и приподнятой задней частью спинки языка создается небольшое углубление округлой формы.

Во время прохождения воздушной струи через эти два сужения образуется определенный шум, квалифицируемый нами как звук "ш".

При произнесении звука "ж" язык несколько расслабляется.

Менее интенсивна выдыхаемая звукообразующая струя. Голосовые связки издают звук. Кончик языка приподнимается несколько выше, чем при произнесении согласного "ш". Под воздействием выходящей звучащей струи кончик языка слегка вибрирует.

Искажение согласных "ш" и "ж" наиболее часто обусловлено следующими причинами:

I. Смягченные "ш" и "ж".

дефект этот обусловлен речевой небрежностью учащихся. За последние годы он получает все более широкое распространение. При этом речевом недостатке кончик языка недостаточно загнут вверх. В результате звуки "ш" и "ж" становятся мягкими, в то время как в русском языке по законам орфоэпии они звучат смягченно крайне редко. Отсутствие необходимого загиба кончика языка может привести к тому, что согласные "ш" и "ж" становятся похожими по звучанию на "с" и "з". (Последнее происходит в том случае, когда кончик языка оказывается не у твердого не'ба, а почти у передних верхних зубов!

2. Углубленные "ш" и "ж".

При этом дефекте кончик языка обычно удален от верхних альвеол несколько больше, чем это нужно для верного произнесения. Округлая впадина, возникающая между поднятым кончиком языка и приподнявшейся задней частью спинки языка, слишком глубока. В этом случае звук резонирует наиболее интенсивно в нижней части ротовой полости, под языком, между основанием уздечки и нижними передними зубами. Звуки "ш" и "ж" как бы "провисают" вниз по сравнению с правильно произнесенным согласным.

3.Расширенные "ш" и "ж"

Углубление, образуемое языком, шире, чем необходимо для нормального "ш". При верном произнесении звука "ш" струя воздуха довольно узкая, она не шире двух центральных верхних резцов. При рассматриваемом "ш" выдыхаемая струя идет не по средней продольной лиши языка, а распространяется значительно шире, приближаясь к боковым зубам. Произносимый звук в результате излишнего расширения звучащей струи искажается.

4. Губно- зубные "ш" и "ж".

Звук "ш" образуется перед зубами в результате образования щелевого сужения между нижней губой и верхними резцами. Звучание согласного значительно видоизменяется, он напоминает одновременное произнесение звуков "ш" и "ф".

Работа по воспитанию правильного произнесения шипящих звуков идет в той же последовательности, что и ш освоению верного звучания свистящих "с" и "з": всестороннее развитие речевого слуха; артикуляционная гимнастика; освоение артикуляционной установки без произнесения звука; изолированное произнесение звука (желательно механическое произнесение без ассоциации его со звуком речи). Пристальное внимание должно быть обращено на тренаж языка и губ.

Исправление дефектного произнесения шипящих в изолированном виде.

Исправление смягченных "ш" и "ж" не представляет особой сложности. Дм устранения этого недостатки надо больше загибать вверх кончик языка.

Чтобы быстрее найти нужное положение языка, полезно кончиком его доставать до различных точек неба, расположенных по средней продольной линии небного свода. Иногда студенту удается найти верное положение языка, если он начинает представлять себе, что при произнесении "ш" и "ж" кончик языка как бы "приближается" к затылку. Усвоить правильное образование этого звука нетрудно, тем более, что слуховым аппаратом этот дефект легко обнаруживается. Гораздо сложнее добиться верного произнесения шипящих в повседневной речи.

Перепроизнесение слов с неверно звучащими шипящими является единственным способом преодоления этого дикционного недочета в живой речи.

"Углубленные" "ш" и "ж"

Перевести "углубленные" "ш" и "ж" со дна ротовой полости вверх, к твердому небу и закрепить произнесение этих звуков над кончиком языка помогут следующие упражнения:

Упражнение 16. - "СКВОЗНЯЧОК"

Кончик истонченного лопатообразного языка надо загнуть вверх так, чтобы он находился перед альвеолами передних верхних зубов. Края языка прижаты к верхним боковым зубам.

Сконцентрировав внимание на загнутом вверх кончике языка, очень осторожно сделаем выдох, стараясь пропустить выдыхаемую струю над кончиком языка, дыхание лишь слегка задевает самую кромочку языка, напоминая еле заметный сквозняк.

Упражнение 17.

При углубленных шипящих нередко бывает, что "смягченные" "ш" и "ж" образуются у студента над кончиком языка и звучат правильно. В таких случаях студенту следует попытаться исправить свой недостаток, отталкиваясь от произнесения смягченных шипящих.

При смягченных шипящих "чашечка", образованная языком, бывает мельче, чем при твердых шипящих. "Запомнив" мышечным чувством, какое положение занимал язык при мягких шипящих, постепенно углубляем "чашечку" языка, перемещая вверх к твердому небу кончик языка. Создавая различные по величине углубления, осторожно продуваем воздушную струю, следя за тем, чтобы возникающий звук "ш" оставался, как и при мягком "ш", над кончиком языка.

При помощи слухового контроля среди разнообразных вариантов звука отыскиваем верно звучащий согласный.

Если в это время слуховой аппарат студента не различает возникающих оттенков произносимого звука, то надо обратиться за помощью к человеку развитым речевым слухом.

Упражнение 18. - "СЛУШАТЬ МОЮ КОМАНДУ!"

Иногда найти точную артикуляционную установку помогает использование взаимосвязи, которая существует между работой произносительного аппарата и движениями кистей рук. Собранная в горсть кисть руки начинает медленно подниматься вверх. Одновременно произносим звук "ш".

Загнутые в горсть пальцы постепенно распрямляются, и горсть становится все более мелкой. Пусть рука "требует", чтобы язык выполнял вместе с ней одни и те же движения: она заставляет язык слегка приподниматься вверх и уменьшать чрезмерную впадину.

Упражнение 19. - "ВСЕ НАВЕРХ!"

Исправляя "углубленное", "провисающее" "ш", надо воспользоваться также взаимосвязью, которая существует между кончиком языка и губами.

Веточки подъязычного нерва вплетаются в губные мышцы, обслуживаемые лицевым нервом, поэтому активизация губных мышц оказывает соответствующее воздействие на язык.

Произнося звук "ш", приподнимаем верхнюю губу, заставляем ее "дотянуться" до кончика носа или до переносицы.

Язык чаще всего подключается к губам. Тело его устремляется вверх, делается несколько тоньше и одновременно шире, глубина "чашечки" уменьшается.

Произносимое "ш" тоже стремится "оторваться" от языка и перемещается вверх. Качество согласного улучшается.

"Расширенные" "ш" и "ж"

Исправляя чрезмерно расширенное "ш", можно выискивать звук "ш" различной "ширины", произвольно видоизменяя форму и положение языка.

Необходимо добиться, чтобы края кончика языка примкнули к альвеолам верхних передних зубов. Горизонтальная щель между кончиком языка и твердым небом должна остаться только в центре. Пристальное внимание должно быть также обращено на ширину выдыхаемой воздушной струи. Нам необходимо сузить обычно чрезмерно широкий воздушный поток, в связи с этим выдох поначалу должен делаться очень осторожно.

Освободить согласный "ш" от излишнего расширения помогает произнесение его в сочетании с гласным "у" (вначале шепотом, а затем подключается голос).

"Губно- зубные" "ш" и "ж"

Если шипящие у студента носят губно-зубной характер, то вначале необходимо усиленно заниматься гимнастикой губ для того; чтобы мы смогли затормозить неправильную работу нижней губы. Затем осваивается правильная артикуляционная установка шипящих звуков.

При исправлении этого недостатка необходимо внимательно следить за направленностью выдыхаемой воздушной струи.

Нам надо перевести ее на приподнятый к небу кончик языка, в то время как раньше она устремлялась в щель между верхними и нижними резцами.

При исправлении дефектных "ш" и "ж" во всех случаях необходимо добиваться абсолютной свободы нижней челюсти.

Между верхними и нижними резцами обязательно должно быть щелевое пространство 1-1,5 мм. Если челюсти будут сомкнуты, то возникнут различные нежелательные призвуки, так как звучащая струя вынуждена будет преодолевать дополнительное препятствие - зубы. Для воспитания нижней челюсти следует воспользоваться артикуляционной гимнастикой.

Кроме того, при дефектном "ш" часто бывает чрезмерно активна нижняя губа. Она излишне оттягивается вниз и как бы подчиняет своей воле.движения языка - мешает ему приподниматься вверх. В то же время верхняя губа остается пассивной. Тормозящее влияние нижней губы на язык необходимо устранить. Это отклонение в работе губных мышц должно быть преодолено путем артикуляционных упражнений. Преобладающая инициатива и активность в результате тренажа перейдет к верхней губе.

Шипящие встречаются в речи значительно реже, чем звуки "с" и "з". Но звуки эти - длительные, время их звучания в речевом потоке значительно превышает временные отрезки многих.других согласных. Поэтому неточность произнесения шипящих "режет" слух, раздражает слушателей, уродует звучание слова, мешает воспринимать смысл произносимого на сцене текста.

Учащиеся, готовящие себя к сценической деятельности, этот дефект своей речи должны обязательно устранить.

РАБОТА НАД ПРОИЗНЕСЕНИЕМ ИЗОЛИРОВАННОГО ЗВУКА "Ц"

Звук "ц" возникает в результате слияния "т" и "с". Дефектным этот звук бывает в том случае, если у учащегося имеется нарушение в произнесении звука "с". Исправив произнесение звука "с", мы нормализуем и звучание согласного "ц".

РАБОТА НАД ПРОИЗНЕСЕНИЕМ ИЗОЛИРОВАННОГО ЗВУКА "Ч"

Звук "ч" образуется за счет того, что на одном выдохе почти одновременно произносятся взрывное мягкое "т" ("ть") и мягкий звук "ш" ("шь'О.: смягченное "т" мгновенно переходит, как бы "преврашатеся" в мягкое "ш".

При верном произнесении "ч" челюсть должна быть опущена на 1,5 км. Губы занимают такое же положение, как при "ш", однако они больше напряжены, чем при шипящих. В речи студентов встречаются следующие разновидности неверного произнесения "ч".

Вариант I. "Частичное" произнесение согласного "ч", когда оно произносится:

А) как "ть" (первая составная часть этого согласного) с очень незначительным звучанием мягкого "ш",а иногда и вовсе без него;

б) или как мягкое "ш" (вторая его составная часть) без взрывного"ть".

Оба случая представляют упрощенное произнесение звука "ч".

Этот дикционный недостаток широко распространен в речи студентов. Он обусловлен неполноценностью работы органов артикуляции.

Вариант 2. Излишне твердое "ч".

В этом случае недостаточно приподнимается средняя часть спинки языка, выемка, образуемая языком, излишне велика. В результате "ч" оказывается более твердым, чем предполагает нормальное звучание рассматриваемого согласного.

Вариант 3."Расширенное" "ч".

Искажение звука вызывается тем, что небольшое углубление, созданное языком, и выдыхаемая струя чрезмерно расширены.

Вариант 4. "Пришепетывающее" "ч".

К согласному "ч" добавляются не свойственные ему призвуки, возникающие вследствие того, что звучащая струя при выходе из ротовой полости встречает дополнительное препятствие - сжатые челюсти. Увеличение щелевого зазора между передними верхними и нижними зубами позволит получить чистый согласный.

Исправление дефектного произнесения согласного "ч"

Вариант I. "Частичное" произнесение "ч".

Если "ч" произносится как "тъ", то данное нарушение согласного устраняется довольно быстро: студент начинает присоединять к своему неверному "ч" смягченное "ш", и произнесение дефектного звука нормализуется.

Однако случается, что при добавлении мягкого "ш" согласный "ч" улучшается, но все же остается излишне мягким.

Излишне смягченное "ч" может получаться потому, что после произнесения "ть", входящего в "ч", кончик языка не успевает осуществить движения, которые абсолютно необходимы.для "превращения" "ть" в ншь": слегка приподняться вверх (при мягком "т" он был опущен вниз); чуть-чуть оттянуться от альвеол к затылку (для того, чтобы смогло возникнуть углубление, характерное для мягкого "ш", чтобы загнулся передний край "шашечки").

Для более успешного управления языком воспользуйтесь взаимосвязью и взаимовлиянием, существующими между движениями языка и рук.

Упражнение 20. "НА МОРСКОМ БЕРЕГУ"

Знойный полдень. Море.

Воспроизведите шум набегающей волны посредством длительного произнесения звука "ч".

Движение волны передайте при помощи кистей рук: делайте пальцами рук, расположенными на уровне лица, полукруглые, волнообразные движения руками по направлению к затылку. При произнесении звука "ч" пусть волны (пальцы и кисти рук) будут распоряжаться лодочкой (кончиком языка): приподнимут ее вверх и легко понесут к берегу (заставят двигаться приподнятый кончик языка к затылку).

Углубление, создаваемое языком, увеличится, и звук "шь", входящий в "ч", приобретет недостающую сочность и густоту. За счет этого получим верное "ч".

Упражнение 21. - "ДОБАВЬТЕ "X"

Излишняя смягченность звука "ч" может возникать, кроме того, из-за пассивности задней части спинки языка. В этом случае к звуку "ч" (несколько улучшившемуся после присоединения к нему смягченного "ш") следует во время его произнесения "добавлять звук "х". Подключая звук "х", мы активизируем заднюю часть спинки языка. Она слегка приподнимается кверху, углубление между нею и кончиком языка немного увеличивается, и согласный "ч" начинает звучать верно.

Упражнение 22. - "ДОБАВЬТЕ "ТЬ"

Если в произносимом звуке "ч" прослушивается только его второй составной элемент - мягкое "ш", то студенту следует плотнее прижать к альвеолам верхних зубов кончик языка, а спинку языка выгнуть вверх, к твердому небу. Именно такое положение языка характерно для мягкого "т". Произносимым мягким "ш" резко, мгновенно оторвите язык от неба и альвеол. Теперь уже перед мягким "ш" прозвучит мягкое "т", и, благодаря этому, вы получите правильное "ч".

Вариант 2. Излишнее твердое "ч".

В случает излишней твердости звука "ч" можно воспользоваться следующими упражнениями.

Упражнение 23. - "ЛЕДЕНЕЦ"

Положите на середину языка кусочек конфетки. Произнесите согласный "ч", удерживая конфетку на середине языка поблизости от альвеол верхних передних зубов. Во время произнесения звука "ч" старайтесь прижать конфету к твердому небу.

Для тренажа можно использовать маленькие кусочки леденца, какие-нибудь мелкие предметы или даже комочки бумаги, которые вам ничего не стоит при помощи воображения превратить в конфету.

Прижимая конфету к небу, мы заставляем приподняться вверх переднюю и среднюю часть спинки языка. Благодаря этому излишняя углубленность выемки, созданной языком, устраняется. Конфета по своему размеру не должна превышать витаминную горошину, иначе мы не добьемся уменьшения создаваемого языком углубления.

Вначале упражнение выполняется с реальными предметами, а затем приступаем к освоению нужной артикуляционной установки с воображаемой конфетой.

Упражнение 24. - "ШАМПАНСКОЕ"

Вам дается задание: открыть бутылку шампанского. Произносите тянущееся "ч" и одновременно вообразите, что выемка, созданная языком, превратилась в пробку, а донышко выемки стало основанием пробки.

На донышко "языка-пробки" нажимает, воображаемое шипучее вино, под его напором донышко пробки понимается все выше и выше.

И вот вино вышибает пробку: средняя часть спинки языка подпрыгивает вверх, подбрасывает к твердому небу тянущееся "ч" и отскакивает вниз. Растянутое "ч" превращается в воздушное, искрящееся, летящее в твердое небо, легкое взрывное "ч". Углубление, созданное языком, становится нормальным.

Упражнение 25 - "СЕСТРИЦА АЛЕНУШКА И БРАТЕЦ ИВАНУШКА"

Подъему тела языка к небу могут способствовать губы.

Сестрица Аленушка - это ваша верхняя губа.

Братец Иванушка - это язык, передняя и средняя часть его спинки.

Поднимаясь вверх, стремясь дотянуться до кончика носа, переносицы, до лба, верхняя губа - сестрица Аленушка поможет приподняться вверх и своему Иванушке - телу языка. Подтягивание губы к выше расположенным точкам осуществляется во время длительного произнесения звука "ч".

Если верхняя губа не может подниматься произвольно вверх, то поначалу ее можно приподнимать чисто механически -пальцем или кончиком карандаша.

Упражнение 26. - "ДАВАЙ ПОМОГУ!"

Есть еще друзья у языка - это большие пальцы наших рук. Они всегда готовы оказать услугу своему приятелю. Воспользуйтесь их помощью; при произнесении "ч" положите большой палец в выемку под подбородком и нажимайте им на мышцы языка в вертикальном направлении. Тело языка при этом приподнимается и бока языка плотнее прижмутся к зубам. Нажим вызовет также уменьшение углубления между кончиком языка и задней частью спинки языка, т.е. мы добьемся как раз того, чего ищем - верной артикулярной установки. Постепенно язык сумеет находить нужное положение и без помощи пальцев.

Вариант 3. "Расширенное "ч"

Если дефектное "ч" возникает из-за несобранности тела языка и выдыхаемой струи, которая "разливается" вширь по языку, то иногда устранить эти недостатки помогают губы.

Упражнение 27. - "БАБУШКА И ВНУЧЕК"

Любимый бабушкин внучек так набедокурил, что бабушке пришлось поставить его в угол. Представьте себе, что этот шалун - вы, и вас-то и поставили в угол. Опустите голову - пусть подбородок почти касается грудной клетки; "надуйте" губы, как это делают капризули: выпятите их трубочкой вперед (между губами должно быть овальное отверстие) и постарайтесь плотнее прижать к верхним боковым клыкам те мышцы, которые расположены возле уголков губ.

А теперь, глядя исподлобья на бабушку, попробуйте "выклянчить" у нее прощение: произносите по слогам фразу: "Я - боль-ше - не - бу-ду". Только слоги в этой фразе замените согласным "ч", получится: " Ч (я) - ч (боль) -ч «ше) - ч (не) - ч (бу) - ч (ду)".

Не отставайте от бабушки, пока не добьетесь отмены наказания - своего освобождения.

Выдвижение губ вперед и их собранность (вызванная сужением губного отверстия) способствуют тому, что тело языка тоже несколько удлиняется и становится уже, а это, в свою очередь, ведет к сужению созданного языком углубления.

Сужение углубления вызывает концентрацию выдыхаемой струи, она начинает идти над средней продольной линией языка. Согласный "ч" начинает звучать верно.

Упражнение 28. - "ПУШИНКА"

Положите на середину кончика языка маленькую бумажку -"пушинку". Постарайтесь произносимым звуком "ч" сдуть ее, сбросить, направляя выдыхаемую звучащую струю точно на то место, где находится "пушинка".

Упражнение 29. - "ПОЛЕЙТЕ ЦВЕТЫ!"

Возьмите лейку с водой и полейте садовые цветы. Поливайте осторожно, дайте каждому цветку столько воды, сколько ему требуется. Прижав бока языка к зубам, а кончик к альвеолам, осторожно пропускаем "влагу" - дыхание в маленькое отверстие между серединой кончика языка и альвеолами - "поливаем" еле заметный росток. Щель между языком и альвеолами делаем длинее или короче(имеется ввиду ее протяженность вдоль зубов) в зависимости от того, большой или маленький цветок поливает. Соответственно увеличивается или уменьшается подача дыхания - "влаги" для цветов.

Размер щели произвольно нами изменяется для того, чтобы научиться управлять выдыхаемым потоком. Со временем этот тренаж поможет нам отыскать для звука "ч" точное местонахождение и необходимую ширину звучащей струи.

РАБОТА НАД ПРОИЗНЕСЕНИЕМ ИЗОЛИРОВАННОГО ЗВУКА "Щ"

Звук "щ" у москвичей произносится как двойное мягкое "ш" "шывъ", а у ленинградцев чаще как шь + чь = шьчь = шьтьшь. Установки мягкого "ш" и "ч" рассмотрены нами выше. Ими и надо пользоваться, работая над исправлением этого звука. Следует отметить,что часто этот звук в речи учащихся напоминает согласный "с", так как плохо приподнимаются кончик языка и задняя часть спинки языка. Чтобы исправить такое "щ", следует больше приподнимать кончик языка и "добавлять" к произносимому звуку согласный "х", который заставит приподняться заднюю часть спинки языка. Полезно представлять себе подъем кончика и задней части спинки языка внутренним видением и пытаться заставить их этот представляемый подаем осуществить. Легкий наклон головы вперед помогает выполнить эту задачу. В бытовой речи, кроме того, вместо двойного мягкого "ш" или "шьтьшь" нередко произносится просто одно мягкое "ш".

В данном случае получить нормальное "ш," удается быстрее, если учащийся будет себе представлять, что два мягких "ш" произносятся не по прямой линии, а по крутой короткой дуге, выгнутой вверх. Начальная точка этой дуги находится между кончиком языка и альвеолами верхних зубов, дуга направлена вперед. Кроме того, для устранения данного недочета требуется активизация дыхания.

РАБОТА НАД ПРОИЗНЕСЕНИЕМ МЯГКИХ "Т" и»Д" В ИЗОЛИРОВАННОМ ВИДЕ

При смягчении согласных "т" и "д" из-за неточной работы органов артикуляции смягченные "т" и "д" становятся "цвякающими" и "звякающими" и нарушают благозвучие живого слова.

"Цвякающие" и 'звякающие" мягкие "т" и "д" возникают в том случае, если смычка между языком и альвеолами при произнесении звука была неполной - если между ними оставался щелевой просвет (просвет обычно бывает очень узким, еле ощутимым). Воздух просачивается в щель между языком и альвеолами и возникает свистящее "с". Свистящее "с" соединяется с одновременно произносимым мягким "т", и получающийся звук становится похожим на "ц". К мягкому звуку "дъ" примешивается согласный "з". Из-за этих призвуков дефектные "ть" и "дь" и называются "цвякающими" и "звякающими".

Исправление дефектного произнесения смягченных "т" и "д"

Для исправления "цвякающих" и "звякающих" "т и "дь" учащемуся необходимо добиться того, чтобы передняя часть спинки языка плотнее, без щелевого зазора, смыкалась с альвеолами и небом.

Упражнение 30. - "ЯЗЫК СПИТ"

Проанализируйте, какое положение занимает язык в состоянии покоя при сомкнутых челюстях. Вы заметите, что кончик отдыхающего, "спящего" языка находится около зубов, а передняя часть его спинки прилегает к альвеолам и твердому небу.

Упражнение 31. - "ГЛОТОК ВОДУ"

Вам хочется пить, а вода нет. Вы вспоминаете вкус вода, представляете, как вы ее глотаете, как она освежает горло.

Сохраняя положение языка и челюстей, которые они занимали в предыдущем упражнении, сделайте несколько глотательных.движений.

Во время глотка кончик языка и передняя часть его спинки становятся энергичнее и плотнее прижимаются к альвеолах и прилегающей к ним кромочке твердого неба. Щелевого просвета между языком и альвеолами нет.

Напомним, что именно это положение языка необходимо нам для точной артикуляции смягченных "т" и "д".

Поэтому сразу после глотка, стараясь сохранить неизменным положение кончика языка и передней части его спинки, сделайте толчкообразный выдох, отрывая язык от альвеол и неба, к которым он прилегал при глотании. Прозвучит смягченное "т".

При таком произнесении мягкое "т" и "д" довольно часто оказываются чистыми, так как.щель между языком и небно-адьвеольной поверхностью, благодаря предшествующему глотку, исчезает. Однако возможна и неудача.

Тогда попробуйте испытать другое приспособление.

Упражнение 32. - "ЛЮБОПЫТНЫЙ"

Просуньте кончик языка между приоткрытыми зубами. Пусть челюсти слегка сожмут его. Подготовьте язык к произнесению мягкого "т": передняя часть спинки языка, выгнувшись вверх, должна прилипнуть, "прирасти" к верхним передним зубам, альвеолам и твердому небу. С зажатым между зубами кончиком, языка произнесите взрывной "ть". В момент произнесения согласного дайте языку выскользнуть из межзубной щели, однако при этом холмообразная форма передней части спинки языка должна сохраниться. Удерживание языка челюстями должно быть безболезненным. В нашем упражнении кончик языка - это "нос любопытного".

Если при выполнении упражнения присвисты не исчезнут, значит звуки произносятся вами после того, как кончик языка выскользнул из межзубного отверстия. В этом случае вам надо организовать работу языка при помощи зрительного контроля: наблюдайте за работой языка, используя зеркало. Добейтесь того, чтобы в начальный момент произнесения звука кончик языка находился еще между зубами и только потом начинал отходить назад.

Постепенно мышцы кончика и передней части спинки языка "поймут", почувствуют, что значит соединяться с альвеолами и прилегающим, к ним твердым небом плотно, без щелевого зазора. Тогда отпадает надобность удерживать кончик языка между зубами. Звуки будут образовываться верно и без этого приспособления.

При верном произнесении "ть" и "да" кончик языка размягчается, возникает ощущение, что он слегка набух, "пропитался" произносимыми звуками.

РАБОТА НАД ИСПРАВЛЕНИЕМ ДЕФЕКТНЫХ ЗВУКОВ "Р" и "РЬ"

Искажение этого согласного встречается в речи студентов не столь часто. Иногда "р" образуется за счет вибрации мягкого неба или только язычка мягкого неба. Язык при таком "р" сохраняет неподвижность, а мягкое небо или язычок под действием выдыхаемой струи вибрирует, периодически сближаясь с языком. В подобных случаях все внимание уделяется воспитанию кончика языка.

На одном выдохе кончик языка возможно чаще прикасается к верхним альвеолам. Возникает ряд звуков "т-т-тт". Сначала упражнение делается топотом, а затем подключается голос, т-подобные звуки начинают очень напоминать согласный "д".

Бока языка должны контактировать с боковыми зубами, вплоть до клыков. Освоив это упражнение, следует попытаться после нескольких произнесенных звуков энергично дунуть на кончик языка, заставив его вибрировать. При этом может получиться звук "р". Затем пробуем воспроизвести полученное и уже ощущаемое "р" без предшествующих "т". Для этого должным образом устанавливаем артикулярные органы и энергично дуем на кончик языка, следа, чтобы воздух обязательно шел над серединой кончика языка, а не прорывался между боками языка и зубами.

Согласный "р" сначала произносится шепотом, а затем подключается и голосовой аппарат. Если "р" не получается, то: а) выдыхаемым воздухом заставляем вибрировать обе губы (вначале им можно помогать придти в движение пальцами); б) между губами помещаем кончик языка, с тем, чтобы, вибрирующие губы способствовали и его дрожанию; в) смыкается с языком только верхняя губа ( нижняя вместе с челюстью оттягивается вниз), выдыхаемым воздухом заставляем их вибрировать; г) попеременно заставляем вибрировать язык, контактирующий с дрожащими губами, и язык, находящийся внутри ротовой полости (кончик прижат к альвеолам).

Иногда получаем вибрацию языка, сильно сдувая положенный на кончик языка кусочек бумаги. Язык при этом находится у альвеол. Можно попробовать и еще один очень эффективный прием. Язык присасывается целиком к небу при"одновременном вдохе через нос, а затем делается сильный выдох через рот вся воздушная струя направляется на прилипший к небу язык.

При мягком "р" язык более напряжен. Спинка языка поднимается кверху и прикасается к твердому небу большей по* верхностью. За счет этого происходит смягчение звука. Следовательно, для смягчения звука "р" необходимо, чтобы была тренированной и послушной спинка языка. Помогут натренировать ее следующие упражнения:

а)энергично сосем воображаемую конфету, втягивая при этом спинку языка в твердое небо;

б) снимаем спинкой языка с твердого неба какой-нибудь мелкий предмет - рыбную чешуйку, клейкую травинку и др.;

в) при опущенной челюсти выгибаем дугой на разные уровни спинку языка.

РАБОТА НАД ИСПРАВЛЕНИЕМ ДЕФЕКТНОГО ПРОИЗНЕСЕНИЯ ЗВУКА "Л"

У студентов чаще встречается полусмягченное и межзубное "л". Реже можно услышать губно-губное (вампа-лампа). Иногда этот согласный заменяется гласным "у" (уампа -лампа).

Полусмягченное "л" студент исправляет по слуху. Как правило, после того как он узнает о существовании дефектного смягчения "л", он довольно быстро начинает его слышать и при помощи слухового контроля нормализует работу артикуляных органов.

При губно-губном'"л" и при замене его другими звуками необходимо затормозить работу губ. Артикуляционный тренаж губ поможет отключить их работу, излишнюю при образовании данного звука. Затем следует перейти к освоению артикуляционной установки, характерной для твердого "л". Для этого произносим длительный гласный "а" и одновременно приподнимаем и прижимаем к верхним зубам кончик языка, имеющий форму шила. Затем кончик языка прикасается к альвеолам верхних зубов. Получается звук, очень похожий на "л". При выполнении упражнения челюсть опущена настолько, чтобы можно было наблюдать за работой языка при помощи зеркала. Если губы пытаются подключиться к произнесению "л", то затормозить их работу удастся, если "растянуть" их в стороны, оскаливая при этом зубы. Это звукообразование должно осуществляться чисто механически, нельзя предлагать студенту "оказать" "а-л-а-л". Од должен не "произносить" звук "л", а на растянутом "а" только периодически "соединять кончик языка с альвеолами". В противном случае сразу возникает старый способ произнесения.

Постепенно правильная работа кончика языка закрепляется. Это позволяет произнести уже длинное "л" между двумя гласными "а" - "алллла". Получившееся "л" произносим затем между гласными "ы" и "э": "ыллы", "эллэ".

Следует пользоваться именно этими гласными так как при их произнесении максимально затормаживается дефектная работа губ. Затем начальная гласная отбрасывается и произносится "лла", "ллы", "ллэ". Если навыки правильного произнесения согласного "л" укрепились, то в такой же последовательности осваивается этот звук в сочетании с гласными "о", "и", "у" (при произнесении гласных "о", "у" активизируются губы, поэтому к освоению этих сочетаний приступают в последнюю очередь).

Разнообразные методические приемы, использованные нами в процессе воспитания верных речевых навыков при их теоретическом осмыслении, подразделяются на подгруппы:

1. Совершенствование слуховых представлений учащихся, формирование точных звуковых образцов воспитываемых речевых единиц.

2. Совершенствование двигательных, осязательных, пространственных ощущений мышечной системы языка и губ с целью последующего их подключения в процесс становления правильного произнесения дефектных согласных.

3. Использование существующей иннервационной взаимосвязи между губами и языком. Активизация губ, определенная пространственная направленность движения губ мобилизует и деятельность языка в необходимом нам направлении.

4. Мысленное моделирование конструкций артикуляционных установок, вычерчивание их в представлении с последующим воспроизведением в процессе произнесения.

5. использование взаимосвязи речевой функции с двигательной активностью всего тела: активизация артикуляции и дыхательной речевой функции осуществляется посредством активизации.двигательной функции всего организма в целом.

6. Использование найденных в повседневной педагогической практике специфических движений рук и ног, кистей рук, стимулирующих, организующих деятельность речевого аппарата в нужном нам направлении.

7. Применение специфических приспособлений с целью механического воздействия на артикуляционную установку» ее видоизменение для приближения к искомому результату.

8. Подключение верных установившихся навыков к совершенствуемым.

9. Воспитание многоплоскостного внимания.

10. Создание зон обостренного слухо-артинуляционного внимания.

11. Создание мажорного настроя в учебном процессе путем соединения тренинга с движением; путем использования переключаемости учащихся при переходе от коллективного выполнения упражнений к персональному и наоборот; путем стимуляции активности учащихся за счет разнообразия тренировочных приспособлений; путем достижения; положительных результатов в становлении верных речевых навыков.

РАБОТА ПО ВКЛЮЧЕНИЮ ДЕФЕКТНЫХ ЗВУКОВ В РЕЧЬ

Усвоив верное произнесение дефектного звука в изолированном виде, следует перейти к его произнесению в сочетании с гласным звуком. Поначалу упражнение делается топотом, для того, чтобы возбуждение, возникающее в области гортани при произнесении с голосом, не могло затормозить работу артикулярных органов. Кроме того, в первый период можно отделять согласные от гласного паузой, для того, чтобы внимание было больше собрано на исправляемом согласном и чтобы артикуляторная установка гласного не мешала согласному. Постепенно пауза между согласным и гласным убирается. Согласный сначала произносится с одним гласным. Затем его произносят между двумя одинаковыми, а потом между двумя разными гласными. Если согласный' звучит правильного можно к работе подключить и голосовой аппарат. Следующим этапом является произнесение слов с начальным или конечным исправляемым звуком, а потом включаются в работу слова с этим звуком, находящимся в середине слова. Затем берутся небольшие чистоговорки или фразы с многократно повторяющимся исправляемым звуком. Потом следим за правильностью произнесения звука в стихотворном материале, а затем - и в прозе.

Работая над исправлением речевого дефекта, студент должен все время следить за этим звуком в своей бытовой речи. Включить правильный согласный в речевой поток довольно трудно, хотя в изолированном виде и даже в слоге он уже чистый. "Объясняется это связанностью наших речевых звуков в единые словесные комплексы, вне которых они, естественно, не живут Я.Е. Хватцев. "Логопедия", 1951, с. 10§1

Старые словесные комплексы устойчивы и с трудом видоизменяются. Единственным приемом, ускоряющим использование верного звука в живой речи, является перепроизнесение слова, если встретившийся в нем исправляемый согласный был произнесен неверно. Со временем прибегать к перепроизнесению придется все реже.

Овладевая произнесением исправляемого согласного в слове, фразе, в стихотворном и прозаическом материале, студенту необходимо воспитать в себе "чувство слова". Для этого он должен научиться:

а) ощущать протяженность слова (слова длинные, короткие, средние);

б) ощущать ритмическую организацию слова (количество слогов в слове, ударные и безударные слоги, соотношение между ними);

в) ощущать звуковой состав слова (чувствовать каждый звук, составляющий слово);

г) ощущать интенсивность звучания каждого гласного и согласного, входящего в слово;

д) ощущать соотношение интенсивности согласных, образующих слово;

е) ощущать длительность каждого звука, составляющего слово.

е) ощущать звонкость и глухость согласных в словах и фразах;

ж) анализировать качество звучания гласных и согласных не только в слове и фразе, но в речевом потоке при непрерывном изменении громкости, высоты, скорости, тембральной окраски речи;

з) чувствовать дальнобойность, пространственную активность согласных и гласных (ощущать доходчивость и недоходчивость гласных и согласных до отдаленного зрителя, легко ли они воспринимается им, "ложатся ли в ухо");

и) настраивать звуковой аккорд слова при любой высоте, громкости, скорости речи, при любой ее тембральной окраске:

к) ощущать звуки речи, составляющие слово как орудие художественной выразительности. Развив в себе эти речевые ощущения, студент сумеет овладеть правильной и художественно полноценной речью, необходимой для сцены. Материалом построения интонационной структуры речи у него станут не только гласные, но и согласные звуки.

Только это позволит ему в будущей осуществлять на должном уровне речевое воспитание у своих исполнителей в коллективах художественной самодеятельности.

ЗАКЛЮЧЕНИЕ

Студенты, речь которых должна быть очищена от дефектных звуков, пользуются привычными навыками в лучшем случае около двадцати лет. Часто возраст студента превышает и тридцать лет (особенно на заочном отделении). В будущей профессии сегодяшним учащимся придется устранять речевые недостатки не только в детских самодеятельных коллективах, но и во взрослых, где кружковцы могут быть и преклонного возраста. Сложностью, трудоемкостью этого процесса и порождены многие описанные приемы, помогающие наиболее эффективно и быстро прийти к желаемому результату. Использование всего комплекса предлагаемых приемов дикционного тренинга позволит сделать успешной работу по исправлению речевых недостатков ке только с детьми, но и со взрослыми людьми, у которых, в отличие от детей, речевые навыки уже сложились и закреплены многолетней речевой практикой. Резервы нашего организма столь обширны, что активизация их и практическое использование в речевом тренинге позволяют достичь положительного эффекта в наиболее сложных случаях, Мобилизация этих резервов и осуществляется посредством использования предложенного тренинга.

This file was created

with BookDesigner program

bookdesigner@the-ebook.org

18.06.08